\chapter{Elenco de Personas}
\label{chap:ele-pers}

Neste capítulo é apresentado o elenco de personas. Este é composto pela persona primária, Victor Matheus Farias (Seção \ref{sec:p1}); a persona secundária, Afonso de Souza Queiroz (Seção \ref{sec:p2}); a persona suplementar, Natália Figueiredo (Seção \ref{sec:p3}); e a anti-persona Rafael Medeiros (Seção \ref{sec:p4}).


\section{Persona Primária}
\label{sec:p1}

A persona primária representa o jogador-alvo, aquele que o design do jogo deve atender com prioridade. A Tabela \ref{tab:Table_persona1} apresenta os atributos desta persona.

\input{tables/persona1}

Assim como na amostra, a persona Victor Matheus Farias (Tabela \ref{tab:Table_persona1}) é caracterizada por um jovem de 19 anos do sexo masculino, que cursa Engenharia de Software na UnB. A persona primária reflete a parcela mais significativa da amostra, que contempla os alunos que desejam pelo menos aprender algum conteúdo através dos jogos e que estão cursando a disciplina de IHC (31\% da amostra). Isto não descarta os jogadores que também desejam usar esse tipo de jogo para avaliar seu conhecimento ou para revisar o que já aprenderam (persona secundária e suplmentar, apenas há um foco maior para que o jogo esteja voltado a auxiliar o aluno a aprender um conteúdo novo, enquanto que os outros objetivos de estudo são menos relevantes. 

Destes que cursam IHC, acabam sendo refletidas na persona primária aqueles que tem experiência de design em disciplinas acadêmicas, mesmo antes de cursar IHC, quanto em outros meios (21\% da amostra). Isto demonstra que o jogo pode abordar conceitos mais teóricos e fundamentais de IHC, pois os jogadores não teriam até então uma educação formal quanto a IHC.

Ainda outra parcela significativa que esta persona representa, está relacionada àqueles que ainda usavam jogos para aprendizagem (31\% da amostra). Estes revelaram ter uma frequência moderada no uso deste tipo de jogo. Ou seja, já que o público-alvo tem uma afinidade com jogos para aprendizagem, um jogo voltado para um conteúdo em IHC deveria replicar características de jogos que estes jogadores apreciam, como o Duolingo e Perguntados.

Pode-se perceber também que a persona primária representa como um todo a amostra, quando relacionada aos meios utilizados pelos alunos para sanar suas dúvidas, usando meios não pessoais (internet, video aulas e livros da disciplina) como prioridade, mas não descartando os meios pessoais (colegas, monitores e professores). Isto destaca que o jogo poderia ter meios nos quais o jogador pudesse ser direcionado à materiais mais completos sobre o assunto em IHC, como artigos, livros digitais etc.

Em relação aos requisitos de qualidade em jogos, apreciados pelos jogadores, a persona primária reflete aqueles que tiveram maior pontuação (Tabela \ref{tab:req-pont}), como Design Atraente, Feedback ao Jogador, Regras Fáceis e Facilidade em Aprender. Os outros requisitos também tem seu peso dentro do jogo, mas com menor relevância, no caso eles são evidenciados nas personas secundária e suplementar tendo em vista que não são os mais importante para o público-alvo, exceto os três últimos (ponto e recompensas; ranking dos jogadores; e narrativa), por estarem com uma pontuação bem mais baixa em relação aos outros requisitos.  

E sobre as experiências esperadas pelos jogadores são destacadas novamente as de maior pontuação (Tabela \ref{tab:exp-pont}), como a Satisfação em jogar e aprender, Confiança na aprendizagem através do jogo, Percepção da Relevância do Conteúdo, Diversão, Desafios e a Atenção Focada nos Jogos. Os dois últimos (o jogo ser o principal meio de aprendizagem e a interação com outros jogadores) foram excluídos por apresentarem uma pontuação muito mais baixa em comparação às outras experiências. 

\section{Persona Secundária}
\label{sec:p2}

A persona secundária representa alguns respondentes certas diferenças quando comparada com a persona primária, mas ao ser contemplada agrega ao jogo elementos que podem atrair mais usuários. A Tabela \ref{tab:Table_persona2} apresenta os atributos desta persona.


\input{tables/persona2}

A persona Afonso Souza de Queiroz (Tabela \ref{tab:Table_persona2}) é caracterizada também, como um jovem de 19 anos do sexo masculino, que cursa Engenharia de Software na UnB. A persona secundária contempla os alunos que desejam pelo menos aprender e avaliar algum conteúdo através de jogos e que estão cursando a disciplina de IHC (23\% referentes aos que pelo menos desejam avaliar seu conhecimento). Ou seja, o público-alvo (persona primária) não fica de fora por conta do propósito do jogo ser auxiliar o aprendizado de um conteúdo, porém outras características devem ser trabalhadas no jogo para abranger aqueles que desejam ter seu conhecimento avaliado. 

Destes que cursam IHC, a parcela da amostra que acaba sendo refletida nesta persona são aqueles que tem experiência de design apenas em disciplinas acadêmicas (30\% da amostra), o que acaba sendo um caso bem similar à da persona primária.

Ainda outra parcela que a persona secundária representa, está relacionada àqueles que pararam  de usar jogos para aprendizagem, mas que conquistaram seu objetivo de estudo com esses jogos (11\% da amostra). Assim como a persona primária, estes revelaram ter uma frequência moderada no uso desse tipo de jogo. O que também demonstra uma certa afinidade deste público com jogos para aprendizagem como a da persona primária.

Pode-se perceber que a persona secundária representa um grupo com mais preferência por recursos não pessoais (internet, video aulas e livros da disciplina) para tirar dúvidas ao invés de falar com colegas, monitores da disciplina e professores. Isso acaba apontando um tendência maior para o jogo não necessariamente abranger recursos interativos com outros usuários, tendo em vista que já para persona primária, uma de suas experiências que não tem tanta relevância assim é a de interação com outros jogadores.

Em relação aos requisitos de qualidade, a persona secundária reflete os mesmos requisitos de preferência da persona primária (Tabela \ref{tab:req-pont}), o Design Atraente, \textit{Feedback} ao Jogador, Regras Fáceis e Facilidade em Aprender. Outros requisitos que para esta persona também fazem parte dos atributos relevantes, são a Acessibilidade (uso adequado das fontes e cores), um Padrão Consistente no Design e a Facilidade de Jogar. Ou seja, estes são fatores secundários, não tão relevantes para o design de um jogo para aprendizagem quando comparados aos outros requisitos de qualidade. E da mesma forma, os três últimos (o jogo ser o principal meio de aprendizagem e a interação com outros jogadores), por estarem com uma pontuação bem mais baixa em relação aos outros requisitos, foram desconsiderados.

Já as experiências esperadas pelos jogadores são as mesmas da persona primária (Tabela \ref{tab:exp-pont}), a Satisfação em jogar e aprender, Confiança na aprendizagem através do jogo, Percepção da Relevância do Conteúdo, Diversão, Desafios e a Atenção Focada nos Jogos. E novamente os dois últimos foram excluídos por apresentarem uma pontuação muito mais baixa em comparação às outras experiências. 

\section{Persona Suplementar}
\label{sec:p3}

A persona suplementar representa mais um grupo de respondentes que têm algumas poucas diferenças em relação à persona primária e a secundária, mas sendo esta contemplada também contribuirá agregando ao jogo alguns elementos e detalhes que podem atrair outros usuários. A Tabela \ref{tab:Table_persona3} apresenta os atributos desta persona.

\input{tables/persona3}

A persona Natália Figueiredo (Tabela \ref{tab:Table_persona3}) é caracterizada como uma jovem de 23 anos do sexo feminino, que cursa Engenharia de Software na UnB. A persona suplementar reflete os alunos que desejam tanto aprender, como avaliar ou revisar algum conteúdo através de jogos e que não estão cursando a disciplina de IHC (27\% da amostra). Neste caso, são contempladas no projeto do jogos os três tipos de motivações para se usar um jogo para aprendizagem, tomando apenas o cuidado de priorizar aqueles que desejam pelo menos aprender um conteúdo com o jogo, depois aqueles que desejam ao menos avaliar seu conhecimento e por fim aqueles que querem revisar o já aprenderam.

Destes que não cursam IHC, a parcela da amostra que é refletida nesta persona são aqueles que não têm experiência de design (11\% da amostra). O que também está relacionado àqueles que mesmo nunca tendo usado jogos para aprendizagem, têm o interesse em jogar (7\% da amostra). Esta persona contemplaria um público que talvez usasse o jogo para IHC de forma antecipada ao ingresso da disciplina de IHC, por curiosidade ou mesmo desejando estudar o conteúdo previamente.

Percebe-se ainda que a persona suplementar abrange todo tipo disponível de recursos para se tirar dúvidas, sejam eles recursos não pessoais ou pessoais. O que reforça ideia de que não há uma forma específica de abordar este recurso extra do jogo, seja o auxílio ao aluno por meios não pessoais ou pessoais.

Em relação aos requisitos de qualidade, a persona suplementar reflete os mesmos requisitos de preferência da persona primária e secundária, o Design Atraente, Feedback ao Jogador, Regras Fáceis e Facilidade em Aprender. Porém além destes requisitos que tiveram destaque para persona primária e dos de Acessibilidade (uso adequado das fontes e cores), um Padrão Consistente no Design e a Facilidade de Jogar que foram apontados na persona secundária, a persona suplementar abrange o requisito do jogo oferecer Pontos e Recompensas. Já o Ranking e a Narrativa continuam de fora, por conta da baixa pontuação quando comparados aos outros requisitos.

Já as experiências esperadas pelos jogadores são as mesmas da persona primária e secundária, a Satisfação em jogar e aprender, Confiança na aprendizagem através do jogo, Percepção da Relevância do Conteúdo, Diversão, Desafios e a Atenção Focada nos Jogos. E novamente os dois últimos foram excluídos por apresentarem uma pontuação muito mais baixa em comparação às outras experiências. 

É interessante que para todas as personas essas experiências almejadas são as mesmas, até as que não foram consideradas relevantes, mas quando analisadas as demais características em relação aos jogos existem algumas distinções. Isto demonstra que mesmo sendo projetado para desenvolver certas experiências, o jogo para aprendizagem pode desenvolver isso por meios, funcionalidades, requisitos e aspectos, algumas vezes diferentes, dependendo do público.


\section{Anti-persona}
\label{sec:p4}

A anti-persona representa um grupo de características que a equipe de designer não precisa se atentar ao desenvolver a interface de um jogo. A Tabela \ref{tab:Table_persona4} apresenta os atributos da anti-persona.

\input{tables/persona4}

Primeiramente a anti-persona Rafael Medeiros (Tabela \ref{tab:Table_persona4}) destaca um grupo de respondentes que não são o foco do design do jogo. Estes deixaram de usar esse tipo de jogo por terem tido algum tipo de experiência negativa com jogos para aprendizagem (51\% da amostra). O motivo deste grupo de respondentes de quantidade significante não ter sido representado por uma persona que refletisse um jogador é porque não seria certeza que estes antigos jogadores usariam novamente um jogo para aprendizagem devido a experiência ruim que tiveram. Pode até ser que eles venham usar um jogo seguindo as diretrizes das personas modeladas, porém não se faz necessário se guiar por este grupo representado agora pela anti-persona.

Outros pontos para se destacarem na anti-persona são os requisito de ranking e narrativa, que não são relevantes para um projeto de design, tal como as experiências de interação com outros usuários e o jogos ser o principal meio de estudo. E por fim, é preciso destacar que a anti-persona reflete usuários com algum tipo de limitação e que não é objetivo do designer atender a esse público no momento. 

%tabela com as pontuações de cada requisito e experiência de cada persona